网上关于Spring循环依赖的博客太多了，有很多都分析的很深入，写的很用心，甚至还画了时序图、流程图帮助读者理解，我看了后，感觉自己是懂了，但是闭上眼睛，总觉得还没有完全理解，总觉得还有一两个坎过不去，对我这种有点笨的人来说，真的好难。当时，我就在想，如果哪一天，我理解了Spring循环依赖，一定要用自己的方式写篇博客，帮助大家更好的理解，等我理解后，一直在构思，到底怎么应该写，才能更通俗易懂，就在前几天，我想通了，这么写应该更通俗易懂。在写本篇博客之前，我翻阅了好多关于Spring循环依赖的博客，网上应该还没有像我这样讲解的，现在就让我们开始把。

### 什么是循环依赖

一言以蔽之：两者相互依赖。

在开发中，可能经常出现这种情况，只是我们平时并没有注意到原来我们写的两个类、甚至多个类相互依赖了，为什么注意不到呢？当然是因为没有报错，而且一点问题都木有，如果报错了，或者产生了问题，我们还会注意不到吗？这一切都是Spring的功劳，它在后面默默的为我们解决了循环依赖的问题。

如下所示：

```
@Configuration
@ComponentScan
public class AppConfig {
}
@Service
public class AuthorService {
    @Autowired
    BookService bookService;
}
@Service
public class BookService {
    @Autowired
    AuthorService authorService;
}
public class Main {
    public static void main(String[] args) {
        ApplicationContext annotationConfigApplicationContext = new AnnotationConfigApplicationContext(AppConfig.class);

        BookService bookService = (BookService) annotationConfigApplicationContext.getBean("bookService");
        System.out.println(bookService.authorService);

        AuthorService authorService = (AuthorService) annotationConfigApplicationContext.getBean("authorService");
        System.out.println(authorService.bookService);
    }
}
```

运行结果：

```
com.codebear.springcycle.AuthorService@63376bed
com.codebear.springcycle.BookService@4145bad8
```

可以看到BookService中需要AuthorService，AuthorService中需要BookService，类似于这样的就叫循环依赖，但是神奇的是竟然一点问题没有。

当然有些小伙伴可能get不到它的神奇之处，至于它的神奇之处在哪里，我们放到后面再说。

### 任何循环依赖，Spring都能解决吗

不行。

如果是原型 bean的循环依赖，Spring无法解决：

```
@Service
@Scope(BeanDefinition.SCOPE_PROTOTYPE)
public class BookService {
    @Autowired
    AuthorService authorService;
}
@Service
@Scope(BeanDefinition.SCOPE_PROTOTYPE)
public class AuthorService {
    @Autowired
    BookService bookService;
}
```

启动后，令人恐惧的红色字体在控制台出现了：
![image.png](assets/15100432-9dd42da442010f30.png)

如果是构造参数注入的循环依赖，Spring无法解决：

```
@Service
public class AuthorService {
    BookService bookService;

    public AuthorService(BookService bookService) {
        this.bookService = bookService;
    }
}
@Service
public class BookService {

    AuthorService authorService;

    public BookService(AuthorService authorService) {
        this.authorService = authorService;
    }
}
```

还是讨厌的红色字体：
![image.png](assets/15100432-d0b71854edfbcd9f.png)

### 循环依赖可以关闭吗

可以，Spring提供了这个功能，我们需要这么写：

```
public class Main {
    public static void main(String[] args) {
        AnnotationConfigApplicationContext applicationContext = new AnnotationConfigApplicationContext();
        applicationContext.setAllowCircularReferences(false);
        applicationContext.register(AppConfig.class);
        applicationContext.refresh();
    }
}
```

再次运行，就报错了：
![image.png](assets/15100432-2ecaf84436018d26.png)

需要注意的是，我们不能这么写：

```
        AnnotationConfigApplicationContext applicationContext = new AnnotationConfigApplicationContext(AppConfig.class);
        applicationContext.setAllowCircularReferences(false);
```

如果你这么写，程序执行完第一行代码，整个Spring容器已经初始化完成了，你再设置不允许循环依赖，也于事无补了。

### 可以循环依赖的神奇之处在哪

有很多小伙伴可能并不觉得可以循环依赖有多么神奇，那是因为不知道矛盾点在哪，接下来就来说说这个问题：
当beanA，beanB循环依赖：

1. 创建beanA，发现依赖beanB；
2. 创建beanB，发现依赖beanA；
3. 创建beanA，发现依赖beanB；
4. 创建beanB，发现依赖beanA。
   ...
   好了，死循环了。

循环依赖的矛盾点就在于要创建beanA，它需要beanB，而创建beanB，又需要beanA，然后两个bean都创建不出来。

### 如何简单的解决循环依赖

如果你曾经看过Spring解决循环依赖的博客，应该知道它其中有好几个Map，一个Map放的是最完整的对象，称为singletonObjects，一个Map放的是提前暴露出来的对象，称为earlySingletonObjects。

在这里，先要解释下这两个东西：

- singletonObjects：单例池，其中存放的是经历了Spring完整生命周期的bean，这里面的bean的依赖都已经填充完毕了。
- earlySingletonObjects：提前暴露出来的对象的map，其中存放的是刚刚创建出来的对象，没有经历Spring完整生命周期的bean，这里面的bean的依赖还未填充完毕。

我们可以这么做：

1. 当我们创建完beanA，就把自己放到earlySingletonObjects，发现自己需要beanB，然后就去屁颠屁颠创建beanB；
2. 当我们创建完beanB，就把自己放到earlySingletonObjects，发现自己需要beanA，然后就去屁颠屁颠创建beanA；
3. 创建beanA前，先去earlySingletonObjects看一下，发现自己已经被创建出来了，把自己返回出去；
4. beanB拿到了beanA，beanB创建完毕，把自己放入singletonObjects；
5. beanA可以去singletonObjects拿到beanB了，beanA也创建完毕，把自己放到singletonObjects。
   整个过程结束。

下面让我们来实现这个功能：
首先，自定义一个注解，字段上打上这个注解的，说明需要被Autowired：

```
@Retention(RetentionPolicy.RUNTIME)
public @interface CodeBearAutowired {
}
```

再创建两个循环依赖的类：

```
public class OrderService {
    @CodeBearAutowired
    public UserService userService;
}
public class UserService {
    @CodeBearAutowired
    public OrderService orderService;
}
```

然后就是核心，创建对象，填充属性，并解决Spring循环依赖的问题：

```
public class Cycle {
    // 单例池，里面放的是完整的bean，已完成填充属性
    private final Map<String, Object> singletonObjects = new ConcurrentHashMap<>();

    // 存放的是提前暴露出来的bean，没有经历过spring完整的生命周期，没有填充属性
    private final Map<String, Object> earlySingletonObjects = new HashMap<>();

    // 在Spring中，这个map存放的是beanNam和beanDefinition的映射关系
    static Map<String, Class<?>> map = new HashMap<>();
    static {
        map.put("orderService", OrderService.class);
        map.put("userService", UserService.class);
    }
    // 如果先调用init方法，就是预加载，如果直接调用getBean就是懒加载，两者的循环依赖问题都解决了
    public void init() {
        for (Map.Entry<String, Class<?>> stringClassEntry : map.entrySet()) {
            createBean(stringClassEntry.getKey());
        }
    }

    public Object getBean(String beanName) {
        // 尝试从singletonObjects中取，
        Object singletonObject = this.singletonObjects.get(beanName);
        if (singletonObject != null) {
            return singletonObject;
        }

        // 尝试从earlySingletonObjects取
        singletonObject = this.earlySingletonObjects.get(beanName);
        if (singletonObject != null) {
            return singletonObject;
        }

        return createBean(beanName);
    }

    private Object createBean(String beanName) {
        Object singletonObject;

        try {
            // 创建对象
            singletonObject = map.get(beanName).getConstructor().newInstance();

            // 把没有完成填充属性的半成品 bean 放入earlySingletonObjects
            earlySingletonObjects.put(beanName, singletonObject);

            // 填充属性
            populateBean(singletonObject);

            // bean创建成功，放入singletonObjects
            this.singletonObjects.put(beanName, singletonObject);

            return singletonObject;
        } catch (Exception ignore) {
        }
        return null;
    }

    private void populateBean(Object object) {
        Field[] fields = object.getClass().getDeclaredFields();
        for (Field field : fields) {
            if (field.getAnnotation(CodeBearAutowired.class) != null) {
                Object value = getBean(field.getName());
                try {
                    field.setAccessible(true);
                    field.set(object, value);
                } catch (IllegalAccessException ignored) {
                }
            }
        }
    }
}
```

预加载调用：

```
public class Main {
    public static void main(String[] args) {
        Cycle cycle = new Cycle();
        cycle.init();
        UserService userService = (UserService) cycle.getBean("userService");
        OrderService orderService = (OrderService) cycle.getBean("orderService");
        System.out.println(userService.orderService);
        System.out.println(orderService.userService);
    }
}
```

运行结果：

```
com.codebear.cycleeasy.OrderService@61baa894
com.codebear.cycleeasy.UserService@b065c63
```

懒加载调用：

```
public class Main {
    public static void main(String[] args) {
        Cycle cycle = new Cycle();
        UserService userService = (UserService) cycle.getBean("userService");
        OrderService orderService = (OrderService) cycle.getBean("orderService");
        System.out.println(userService.orderService);
        System.out.println(orderService.userService);
    }
}
```

运行结果：

```
com.codebear.cycleeasy.OrderService@61baa894
com.codebear.cycleeasy.UserService@b065c63
```

### 为什么无法解决原型、构造方法注入的循环依赖

在上面，我们自己手写了解决循环依赖的代码，可以看到，核心是利用一个map，来解决这个问题的，这个map就相当于缓存。

为什么可以这么做，因为我们的bean是单例的，而且是字段注入（setter注入）的，单例意味着只需要创建一次对象，后面就可以从缓存中取出来，字段注入，意味着我们无需调用构造方法进行注入。

- 如果是原型bean，那么就意味着每次都要去创建对象，无法利用缓存；
- 如果是构造方法注入，那么就意味着需要调用构造方法注入，也无法利用缓存。

### 需要aop怎么办？

我们上面的方案看起来很美好，但是还有一个问题，如果我们的bean创建出来，还要做一点加工，怎么办？也许，你没有理解这句话的意思，再说的明白点，如果beanA和【beanB的代理对象】循环依赖，或者【beanA的代理对象】和beanB循环依赖，再或者【beanA的代理对象】和【beanB的代理对象】循环依赖，怎么办？

*这里说的创建代理对象仅仅是“加工”的其中一种可能。*

遇到这种情况，我们总不能把创建完的对象直接扔到缓存把？我们这么做的话，如果【beanA的代理对象】和【beanB的代理对象】循环依赖，我们最终获取的beanA中的beanB还是beanB，并非是beanB的代理对象。

聪明的你，一定在想，这还不简单吗：
我们创建完对象后，判断这个对象是否需要代理，如果需要代理，创建代理对象，然后把代理对象放到earlySingletonObjects不就OJ8K了？
就像这样：

```
    private Object createBean(String beanName) {
        Object singletonObject;

        try {
            // 创建对象
            singletonObject = map.get(beanName).getConstructor().newInstance();

            // 创建bean的代理对象
            /**
             * if( 需要代理){
             *     singletonObject=创建代理对象;
             *
             * }
             */

            // 把没有完成填充属性的半成品 bean 放入earlySingletonObjects
            earlySingletonObjects.put(beanName, singletonObject);

            // 填充属性
            populateBean(singletonObject);

            // bean创建成功，放入singletonObjects
            this.singletonObjects.put(beanName, singletonObject);

            return singletonObject;
        } catch (Exception ignore) {
        }
        return null;
    }
```

这确实可以，但是，这违反了Spring的初衷，Spring的初衷是希望在bean生命周期的最后几步才去aop，如果像上面说的这么做，就意味着一旦创建完对象，Spring就会去aop了，这就违反了Spring的初衷，所以Spring并没有这么做。

但是如果真的出现了aop bean循环依赖，就没办法了，只能先去aop，但是如果没有出现循环依赖，Spring并不希望在这里就进行aop，所以Spring引入了Map<String, ObjectFactory<?>>，ObjectFactory是一个函数式接口，可以理解为工厂方法，当创建完对象后，把【获得这个对象的工厂方法】放入这个map，等真的发生循环依赖，就去执行这个【获得这个对象的工厂方法】，获取加工完成的对象。

下面直接放出代码：

```
public class Cycle {
    // 单例池，里面放的是完整的bean，已完成填充属性
    private final Map<String, Object> singletonObjects = new ConcurrentHashMap<>();

    // 存放的是 加工bean的工厂方法
    private final Map<String, ObjectFactory<?>> singletonFactories = new HashMap<>();

    // 存放的是提前暴露出来的bean，没有经历过spring完整的生命周期，没有填充属性
    private final Map<String, Object> earlySingletonObjects = new HashMap<>();

    private final Set<String> singletonsCurrentlyInCreation = new HashSet<>();

    static Map<String, Class<?>> map = new HashMap<>();

    static {
        map.put("orderService", OrderService.class);
        map.put("userService", UserService.class);
    }

    public void init() {
        for (Map.Entry<String, Class<?>> stringClassEntry : map.entrySet()) {
            createBean(stringClassEntry.getKey());
        }
    }

    private Object createBean(String beanName) {
        Object instance = null;
        try {
            instance = map.get(beanName).getConstructor().newInstance();
        } catch (Exception ex) {
        }

        Object finalInstance = instance;
        this.singletonFactories.put(beanName, () -> {
            // 创建代理对象
            return finalInstance;
        });

        populateBean(instance);

        this.singletonObjects.put(beanName, instance);
        return instance;
    }

    public Object getBean(String beanName) {
        // 尝试从singletonObjects中取，
        Object singletonObject = this.singletonObjects.get(beanName);
        if (singletonObject != null) {
            return singletonObject;
        }

        // 尝试从earlySingletonObjects取
        singletonObject = this.earlySingletonObjects.get(beanName);
        if (singletonObject != null) {
            return singletonObject;
        }

        // 尝试从singletonFactories取出工厂方法
        ObjectFactory<?> objectFactory = this.singletonFactories.get(beanName);
        if (objectFactory != null) {
            singletonObject = objectFactory.getObject();
            this.earlySingletonObjects.put(beanName, singletonObject);
            return singletonObject;
        }

        return createBean(beanName);
    }

    private void populateBean(Object object) {
        Field[] fields = object.getClass().getDeclaredFields();
        for (Field field : fields) {
            if (field.getAnnotation(CodeBearAutowired.class) != null) {
                Object value = getBean(field.getName());
                try {
                    field.setAccessible(true);
                    field.set(object, value);
                } catch (IllegalAccessException ignored) {
                }
            }
        }
    }
}
```

调用方法：

```
 public static void main(String[] args) {
        Cycle cycle = new Cycle();
        cycle.init();
        System.out.println(((UserService) cycle.getBean("userService")).orderService);
        System.out.println(((OrderService) cycle.getBean("orderService")).userService);
    }
```

运行结果：

```
com.codebear.cycles.OrderService@49e4cb85
com.codebear.cycles.UserService@2133c8f8
```

### 二级缓存能不能解决循环依赖，三级循环到底有什么用？

我的观点可能和网上的主流观点有很大的出入，至于我的观点是对是错，请各位自行判断。

二级缓存可以解决循环依赖，哪怕aop bean循环依赖，上面我们已经提到了，我们可以创建完对象，直接创建代理对象，把代理对象放入二级缓存，这样我们从二级缓存获得的一定是aop bean，并非是bean本身。

三级缓存有什么用？网上的主流观点是为了解决循环依赖，还有就是为了效率，为了解决循环依赖，我们上面已经讨论过了，我的观点是二级缓存已经可以解决循环依赖了，下面就让我们想想，和效率是否有关系？

我的观点是没有关系，理由如下：
我们把【获得对象的工厂方法】放入了map

- 如果没有循环依赖，这个map根本没有用到，和效率没有关系；
- 如果是普通bean循环依赖，三级缓存直接返回了bean，和效率还是没有关系；
- 如果是aop bean循环依赖，如果没有三级缓存，直接创建代理对象，放入二级缓存，如果有三级缓存，还是需要创建代理对象，只是两者的时机不同，和效率还是没有关系。

有了这篇博客的基础，当你再看其他关于Spring循环依赖的博客，应该会轻松的多，因为我们毕竟自己解决了循环依赖，Spring的循环依赖只是在我们之上做了进一步的封装与改进。